**愛利克·霍姆伯格·艾瑞克森**（，），又譯為**艾力克·漢博格·艾力遜**，是一位德裔美籍[发展心理学家與](../Page/发展心理学.md "wikilink")[心理分析学者](../Page/心理分析.md "wikilink")，以其[心理社会发展理论著称](../Page/埃里克森社会心理发展阶段.md "wikilink")。他還以創造**认同危机**（identity
crisis）術語而著名。他的兒子，，是著名的美國[社會學家](../Page/社會學家.md "wikilink")。

艾瑞克森沒有學士學歷，但他仍然以教授身分，任教於著名的機構，如哈佛大學與耶魯大學。

## 早年生活

艾瑞克森的母親，卡拉·阿布拉漢森（Karla
Abrahamsen），来自[哥本哈根一个显赫的](../Page/哥本哈根.md "wikilink")[犹太人家庭](../Page/犹太人.md "wikilink")。她嫁給了猶太人股票經紀人瓦爾德馬·伊西·所羅門森（Valdemar
Isidor
Salomonsen），然而在懷下愛利克以前就已經疏遠了數個月。愛利克的生父鮮為人知，只知道他是一位丹麥籍人士。在卡拉發現自己懷孕後，她就逃離至[德國](../Page/德國.md "wikilink")[法蘭克福](../Page/法蘭克福.md "wikilink")，而愛利克則於1902年6月15日出生，並掛上了所羅門森的姓氏\[1\]。

在愛利克出生後，卡拉受訓成為護士，並搬至[卡爾斯魯厄](../Page/卡爾斯魯厄.md "wikilink")。1905年，她嫁給了愛利克的猶太人兒科醫師，西奧多·霍姆伯格（Theodor
Homburger）。1908年，愛利克·所羅門森的名字變成了愛利克·霍姆伯格；1911年，愛利克正式由養父領養\[2\]。

[認同的理論發展](../Page/認同.md "wikilink")，似乎在艾瑞克森的人生與理論之間產生巨大關連。在他的童年與青少年階段，他還被稱為愛利克·霍姆伯格，而他的父母將他的出生真相保密到家。他是個子高、金髮、藍眼的男孩，在猶太宗教的環境當中引起注意。在教會學校中，孩子們取笑他是位[北歐人](../Page/北歐.md "wikilink")；在文法學校，他們又取笑他身為猶太人的事實\[3\]。

在人文學院期間，他的主要興趣在美術、歷史與語言，但他在沒有興趣在學校當中，因此在畢業時沒有拿到任何學位證書\[4\]。畢業後，他不走他的養父所希望的醫學學校，而是跑去慕尼黑的藝術學校，但很快就放棄了。

在不確定他的職業是否合於社會的情況下，艾瑞克森在德國與義大利，與童年好友彼得·布洛斯（Peter
Blos）等人，開始漫長的流浪藝術家生涯。在這段時期，他繼續與他的父親冷戰，並完善他在種族、宗教與國家認同的思想\[5\]。

### 精神分析的經驗與訓練

艾瑞克森25歲時，他的好友彼得·布洛斯，邀請他到維也納，來為伯林厄姆-羅森菲爾德學校這所小型學校的兒童教導藝術；當時這些兒童的富裕父母，會請[西格蒙德·佛洛伊德的女兒](../Page/西格蒙德·佛洛伊德.md "wikilink")，[安娜·佛洛伊德進行精神分析](../Page/安娜·佛洛伊德.md "wikilink")\[6\]。

安娜注意到艾瑞克森在學校中，對於兒童的敏感度，因此鼓勵他在維也納精神分析學院學習精神分析，而他受到著名分析學家、與在學習精神分析理論上的指導。他專注於兒童的精神分析，並在安娜·佛洛伊德門下進行訓練。與愛德華·畢布倫（Edward
Bibring）則對他的初次成人治療進行指導\[7\]。

他同時也開始學習教育學上的[蒙特梭利教育法](../Page/蒙特梭利教育法.md "wikilink")，側重於兒童發展與性別階段\[8\]。

1933年，他獲得了維也納精神分析學院的證書。該證書與蒙特梭利證書，成為艾瑞克森一生中僅有的兩項學術證書。

## 北美洲

1930年，艾瑞克森與加拿大舞蹈家與藝術家，在一場舞會中認識並結婚\[9\]\[10\]。婚後，艾瑞克森變成了基督教徒\[11\]\[12\]\[13\]。

1933年，在德國希特勒勢力崛起，於柏林燒毀佛洛伊德的著作，且在奧地利有潛在[納粹勢力時](../Page/納粹.md "wikilink")，艾瑞克森帶著他們兩個年幼的兒子，離開奧地利到哥本哈根。由於居住證明問題無法回復丹麥公民身分，因此艾瑞克森來到美國，當時美國公民身分尚未制度化\[14\]。

在美國期間，艾瑞克森成為波士頓第一位兒童精神分析學家，並且在[麻省总医院](../Page/麻省总医院.md "wikilink")、法官貝克爾兒童輔導中心、[哈佛醫學院與其心理治療所獲得工作](../Page/哈佛醫學院.md "wikilink")，在臨床醫生工作中獲得一定的聲譽。

1936年，艾瑞克森離開哈佛，成為[耶魯大學員工](../Page/耶魯大學.md "wikilink")，於人群關係研究所工作，並於醫學院教書。在耶魯大學期間，他成為了美國歸化公民，並將他的姓氏，從「霍姆伯格」改為「艾瑞克森」\[15\]。

艾瑞克森繼續深化他對精神分析領域的興趣，並探索心理學與人類學間的關連。他與諸多重要人類學家接觸，包含了[瑪格麗特·米德](../Page/瑪格麗特·米德.md "wikilink")、[格雷戈里·貝特森與](../Page/格雷戈里·貝特森.md "wikilink")[露絲·潘乃德](../Page/露絲·潘乃德.md "wikilink")；由於與這些人接觸，1938年，他被邀請到南達科他州松樹嶺保護區，觀察[蘇族原住民小孩的教育情況](../Page/蘇族.md "wikilink")，這一個重要的旅行，證實了他的思想\[16\]。

1939年，艾瑞克森離開耶魯大學，全家移至加利福尼亞州；在當地，艾瑞克森被邀請加入[加利福尼亞大學柏克萊分校兒童福利機構的兒童發展追蹤研究團隊](../Page/加利福尼亞大學柏克萊分校.md "wikilink")。此外，在舊金山，他開了一家兒童精神分析的私人診所。

1950年，在艾瑞克森出版了他最知名的一本書，《[兒童與社會](../Page/兒童與社會_\(艾瑞克森\).md "wikilink")》（*Childhood
and
Society*）後，他因為被要求簽署[忠誠誓言](../Page/忠誠誓言.md "wikilink")，而離開加利福尼亞大學\[17\]。1951年至1960年，他於麻薩諸塞州斯托克布里奇的精神治療專門機構[奧思丁瑞格中心工作與教學](../Page/奧思丁瑞格中心.md "wikilink")，專注於青少年的情緒問題。此時，他還於[匹茲堡大學擔任客座教授](../Page/匹茲堡大學.md "wikilink")，以及於[西方精神醫學研究所的阿森納托兒學校](../Page/西方精神醫學研究所.md "wikilink")，與[班傑明·斯波克以及](../Page/班傑明·斯波克.md "wikilink")[弗雷德·羅傑斯一起工作](../Page/弗雷德·羅傑斯.md "wikilink")\[18\]。

艾瑞克森於1960年代回到哈佛，擔任人類發展學教授，直到1970年退休。1973年，艾瑞克森經[國家人文學術基金會](../Page/國家人文學術基金會.md "wikilink")，獲得美國人文科學最高榮譽的[傑佛遜講座](../Page/傑佛遜講座.md "wikilink")。他的講座題目為「新認同的維度」\[19\]\[20\]\[21\]。

## 自我發展理論

艾瑞克森也被認為是[自我心理學的發起者之一](../Page/自我心理學.md "wikilink")，該理論強調自我的角色，超越了被本我奴役的情況。根據艾瑞克森所述，兒童所成長的環境，對於提供他們成長、調整、自我察覺與認同，是至關重要的。艾瑞克森的著作《[甘地的真理](../Page/甘地的真理.md "wikilink")》（1969年），更關注於他在應用於生命週期後段的理論，贏得了[普立茲獎](../Page/普立茲獎.md "wikilink")\[22\]與美國[國家圖書獎哲學與宗教類](../Page/國家圖書獎.md "wikilink")\[23\]。

## 埃里克森的人格理论

每個階段的發展順利結果，有時會被稱為「效能」（），在艾瑞克森研究的脈絡中，該名詞與使用於醫學的「效價」（）相同。艾瑞克森的研究表明，每一個個人必須要在每個生命階段挑戰，必須要維持發展危機中兩端對立觀念的平衡，而不是拒絕任何一方。只有對於在生命階段挑戰中的兩個對立觀念，能夠理解且接受，才能夠完善並在這個階段中產生效能。因此，「信任」與「不信任」兩者必須都能接受與理解，才能在生命階段當中的第一階段，實現「希望」的有效解決。「完美無缺」與「悲觀沮喪」兩者必須都能接受與理解，才能在人生最後一個階段，得到「智慧」的有效解決。

艾瑞克森的人生階段挑戰，依照八個階段的排列如下：

1.  信任對不信任：此階段涵蓋了整個幼年時期。在0─1歲時，是人生中最豐富的階段──幼兒是否能發展信任或不信任，都不只是後天造成的問題。這是多方因素所造成的，具有強烈的社會構成部分。這依賴著與母體關係的品質。母親關切與反應出在兒童時期，信賴、人生意義感等的內在觀念。如果在此階段發展順利的話，幼兒就發展出信任感，也就是「形成兒童的信任感」。信任發展失敗的話，將會在幼兒時期導致害怕，與「世界不可預測與不一致」的信念。
2.  自主獨立對羞怯懷疑：涵蓋了2─3歲的幼兒時期──這時引入了自主獨立對羞怯懷疑的困難。在此階段，兒童會試著精進上廁所的技巧。
3.  主動對內疚：涵蓋了4─6歲的學前階段。此階段重點為兒童是否有能力自己獨立作業，例如能自行穿衣服。如果「內疚」變成兒童的選擇，發展將會變差。艾瑞克森在此階段有一個正面的人生觀，他說內疚會很快地會以成就感來補償。
4.  勤奮對自卑：涵蓋7─11歲的學齡階段。兒童會比較他人的自我價值（例如在課室環境中）。兒童可以辨識自己與其他兒童能力之間的差距。艾瑞克森在教師方面較為偏重，認為教師應該確保兒童不會感到自卑。
5.  統合與角色混亂：涵蓋12─17歲的青少年。會自問我是誰？我該如何適應？人生何去何從？艾瑞克森相信，如果父母能讓孩子去探索，他們自己的角色就能夠統合。然而，如果父母持續向他們施壓，以符合父母的想望，則青少年會面臨角色的混亂。
6.  親密對孤獨：這是成人發展的第一個階段。此發展通常起於青年時期，大約是18─24歲。約會、結婚、家庭與友誼都是在他們人生階段中的重要部分。經由建構與其他人愛的關係，個體將能夠體驗愛與親密。在維繫友誼遭遇失敗者，則會感到孤獨與寂寞。
7.  愛心關懷對頹廢遲滯：是成人的第二個階段，介於25─65歲。此時，人們的生活趨於穩定，並知道什麼對他們而言是重要的。一個人要麼是讓他的生涯按部就班，要麼就是他的生涯膽戰心驚，並且不知道是否能夠在工作生活中歇息。同時，一個人會享受養育他的小孩與參與活動，這給予他目標感。如果一個人在生活的過程當中感到不舒適，通常他會對於他所做的決定感到遺憾，且感到無用。
8.  完美無缺對悲觀沮喪：本階段影響者65歲以上的族群。此時，個體已經達到他們人生的最後一章，並且接近退休時間，或是已經退休。許多人們已經達成他們認為重要的成就，而在回顧他們的一生時，會感到有偉大成就與完美無缺的感覺。相反地，如果在中年遇到困難，再回首時會感到絕望。

當自我認同對上角色混亂，自我認同能夠讓每一個人都擁有個性，或者如艾瑞克森所述：「那麼，主觀來說，自我認同是一種自我同化與自我統合方法連續性的真實察覺，以及對他人意義的連續性（2006年）。」然而，依據芭芭拉·恩格勒（Barbara
Engler）的著作《Personality
Theories》（2006年），角色混亂是「設想自己為一個自我社群的生產力成員之無力感（頁158）。」這種無力感是一個很大的危機；這會發生在青少年在尋找職業的時候。

## 著作

### 主要著作

  - *[Childhood and
    Society](../Page/Childhood_and_Society.md "wikilink")* (1950)
  - *[Young Man Luther](../Page/Young_Man_Luther.md "wikilink"). A Study
    in Psychoanalysis and History* (1958)
  - *Identity: Youth and Crisis* (1968)
  - *[Gandhi's Truth](../Page/Gandhi's_Truth.md "wikilink"): On the
    Origin of Militant [Nonviolence](../Page/Nonviolence.md "wikilink")*
    (1969)
  - *Adulthood* (edited book, 1978)
  - *Vital Involvement in Old Age* (with J.M. Erikson and H. Kivnick,
    1986)
  - *The Life Cycle Completed* (with J.M. Erikson, 1987)

### 作品集

  - *Identity and the Life Cycle. Selected Papers* (1959)
  - *"A Way of Looking At Things - Selected Papers from 1930 to 1980,
    Erik H.Erikson"* ed.by S. Schlein, W.W.Norton & Co, New York, (1995)

### 相關著作

  - *Erikson on Development in Adulthood: New Insights from the
    Unpublished Papers* (Dallas Hope Melinda Bird, 2002)
  - *Erik Erikson: His Life, Work, and Significance* (Kit Welchman, 2000
    Open University Press) His Work ([Robert
    Coles](../Page/Robert_Coles.md "wikilink"), 1970)
  - *Ideas and Identities: The Life and Work of Erik Erikson* (Robert S.
    Wallerstein & Leo Goldberger, eds., \[IUP, 1998\])
  - *"Dialogue with Erik Erikson"* (Richard I. Evans, E.P.Dutton & Co,
    New York, 1969)

## 参见

  - [埃里克森機構](../Page/埃里克森機構.md "wikilink") - 芝加哥儿童发展研究所

## 参考文献

## 進階閱讀

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  -
  - [Erikson Institute website](http://www.erikson.edu)

[Category:德国心理学家](../Category/德国心理学家.md "wikilink")
[Category:德國猶太人](../Category/德國猶太人.md "wikilink")
[Category:移民美國的德國人](../Category/移民美國的德國人.md "wikilink")
[Category:匹茲堡大學教師](../Category/匹茲堡大學教師.md "wikilink")
[Category:国家图书奖得主](../Category/国家图书奖得主.md "wikilink")
[Category:法蘭克福人](../Category/法蘭克福人.md "wikilink")
[Category:普利茲獎獲獎者](../Category/普利茲獎獲獎者.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.
7.
8.

9.
10.

11.

12.

13.

14.
15.
16.
17.

18.

19. [Jefferson Lecturers](http://www.neh.gov/whoweare/jefflect.html) at
    NEH Website (retrieved January 22, 2009).

20. Erikson, Erik H. *Dimensions of a New Identity: The Jefferson
    Lectures in the Humanities* (W. W. Norton & Company, Inc., 1979),
    ISBN 978-0-393-00923-1, ISBN 978-0-393-00923-1.

21. George Stade, ["Byways of Our National
    Character,"](http://www.nytimes.com/books/99/08/22/specials/erikson-dimensions.html)
    *[New York Times](../Page/New_York_Times.md "wikilink")*, May 19,
    1976 (review of Erikson's *Dimensions of a New Identity*).

22.

23. ["National Book Awards
    – 1970"](http://www.nationalbook.org/nba1970.html). [National Book
    Foundation](../Page/National_Book_Foundation.md "wikilink").
    Retrieved 2012-03-08.